%**********************************************************************
%**********************************************************************
\chapter{L'attaque}
%**********************************************************************
%**********************************************************************

%----------------------------------------------------------------------
\section{Réponse sur une ouverture d'1 à la couleur}
%----------------------------------------------------------------------

Elle se fait à partir de 6 \pts.
Trois grandes catégories de réponses sont détaillées par la suite : le
changement de couleur, le soutien, la réponse à \SA.
Parmi ces réponses, la seule \fcing est le changement de
couleur (sauf si le répondant a passé d'entrée, auquel cas aucune
enchère n'est \fcing).

\begin{important}
  Tout changement de couleur de la part du répondant est
  \fcing, c'est-à-dire qu'il oblige l'ouvreur à
  reparler ensuite (donc à produire une enchère autre que \Passe),
  sauf s'il y a des interventions (et sauf si le répondant a
  préalablement passé d'entrée).
\end{important}

%......................................................................
\subsection{Le changement de couleur}
%......................................................................

C'est la seule réponse \fcing.
La zone de points décrite par ce type d'enchère n'a pas de limite
maximum.
Il y a cependant quelques conditions à remplir pour pouvoir la faire :
\begin{itemize}
\item
  \emph{pour une réponse 1/1} : au minimum 6 \pts et une couleur de 4
  cartes,
\item
  \emph{pour une réponse 2/1} : au minimum 11 \pts, avec une couleur
  en théorie 5\ieme (obligatoire sur \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P
    & 2\C\\}), mais pouvant être 4\ieme (voire 3\ieme dans certaines
  situations particulières.
  % \footnote{C'est notamment le cas pour les
  %   mineures, typiquement quand on passe par un \emph{relais} afin
  %   d'exprimer sa force lors d'un fit en majeure. Exemple :
  %   \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T\\2\K & 2\C\\} : la dernière
  %   enchère promet le fit \C et au moins 11 \pts. Sur cet exemple, la
  %   priorité est d'indiquer le fit et la force en \pts plus qu'une
  %   garantie d'un \T cinquième.})
\end{itemize}

La possibilité d'annoncer des couleurs 4\ieme est très intéressant,
car cela permet de retrouver des fits 4/4 en majeures.
Tout en respectant les règles relatives aux zones de points énoncées
ci-dessus, les règles suivantes permettent de savoir quoi répondre
lorsque l'on possède plusieurs longueurs (attention, ces réponses ne
sont donc pas toujours possibles si les premières règles ne sont pas
respectées) :

\begin{important}
  \begin{itemize}
  \item
    Avec deux couleurs de longueur inégale, il faut nommer la plus
    longue.
  \item
    Avec deux couleurs 5\iemes, il faut nommer la plus chère (cela
    permettra éventuellement de nommer la moins chère ensuite).
  \item
    Avec deux couleurs 4\iemes, il faut nommer la plus économique.
  \end{itemize}
\end{important}

\exes

\begin{itemize}
\item
  Sur la séquence \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\T & 1\C\\} : 1\C
  promet 6 points et 4 cartes à \C.
\item
  Sur la séquence \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 1\P\\} : 1\P
  promet 6 points et 4 cartes à \P.
\item
  Sur la séquence \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T\\} : 2\T
  promet 11 points et \emph{en principe} 5 cartes à \T.
\item
  \textbf{Attention} : sur la séquence
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\C\\}, 2\C promet 11 points et
  \emph{au moins} 5 cartes à \C.
\end{itemize}

%......................................................................
\subsection{Le soutien}
%......................................................................

L'un des objectifs à ne pas perdre de vue est la recherche d'un fit
(dans une majeure).
Lorsque le fit est trouvé, il est exprimé par l'intermédiaire d'un
\emph{soutien}, qui consiste à annoncer la même couleur que son
partenaire à un palier plus élevé.
Si le soutien est effectué lors de la première réponse, il est appelé
\emph{soutien direct}.

%......................................................................
\subsubsection{Soutien en majeure}
%......................................................................

Étant donné qu'une ouverture en majeure promet 5 cartes dans cette
majeure, le soutien peut donc être exprimé dès lors que l'on possède
au moins 3 cartes dans cette majeure et au moins 6 \pts.
On peut alors ajouter aux points DH, décrits en introduction, des
points de soutien (points S) :
\begin{itemize}
\item
  1 point S pour chaque carte de la couleur du fit, à partir du
  9\ieme atout,
\item
  revalorisation du singleton à 3 \pts et de la chicane à 5 \pts.
\end{itemize}

La zone de points décrite par le soutien \emph{direct},
contrairement au changement de couleur qui n'a pas de limite
maximum, est bornée en fonction de la hauteur du soutien.
Ainsi, sur une ouverture de 1 en majeure, on enchérira à :

\bigskip

\begin{important}
  \begin{itemize}
  \item
    2 dans la majeure, avec 6-10 \pts et au moins 3 cartes dans la
    majeure,
  \item
    3 dans la majeure avec 9-11 \pts et 4 cartes dans la majeure,
  \item
    4 dans la majeure avec 10 \pts maximum et 5 cartes dans la
    majeure (+ un jeu distribué).
  \end{itemize}
\end{important}

Dans les autres cas de fit, on est présence de mains plus fortes, où
la manche est \emph{a priori} acquise (il y a éventuellement un
espoir de chelem).
On ne fait pas dans ce cas de soutien direct, mais on produit une
enchère \fcing avant d'exprimer le soutien (qui est alors un
\emph{soutien indirect}).
Cette enchère \fcing est généralement un changement de
couleur, sauf s'il y a eu des interventions, auquel cas d'autres
enchères \fcing peuvent exister.

Il est également possible d'y ajouter la convention du 2\SA fitté.

%......................................................................
\subsubsection{Le 2\SA fitté}
\label{sec:2safit}
% ......................................................................

Pour les mains limites, on peut utiliser le \emph{2\SA fitté}.
La réponse de \alert{2\SA} fitté promet :
\begin{itemize}
\item
  exactement 3 cartes dans la majeure
\item
  de 11 à 12 \pts S
\end{itemize}

Cette réponse est naturellement \fcing.
Incidemment, le soutien direct à 3\C ou 3\P (en lieu et place de 2\SA)
garantit un minimum de 4 atouts.
Ces mêmes enchères utilisées en réponse après un changement de
couleur 2 sur 1~\myref{sec:2s1} deviennent \fm et \ec, comme dans :

\begin{center}
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{6mm}{1\P & 2\T\\3\T & 3\P\\}
\end{center}

\medskip

Si le 2\SA fitté est joué, il peut être logique de jouer le \emph{3\SA
  fitté} dans la continuation.
L'enchère est également très précise, elle s'inscrit dans la logique
du nombre de cartes et des zones de points déjà couvertes.
L'enchère de \alert{3\SA} promet ainsi :
\begin{itemize}
\item
  exactement 4 cartes dans la majeure
\item
  de 12 à 15 \pts S
\end{itemize}

%......................................................................
\subsubsection{Soutien en mineure}
%......................................................................

Le soutien en mineure est moins intéressant et ne doit surtout pas
se faire au détriment d'un contrat en majeure ou à \SA.
La priorité est donc à l'annonce d'une majeure 4\ieme.
Dans les autres cas, on peut faire un soutien en mineure avec des
mains distribuées, en ne perdant pas de vue les contrats à \SA.
Ainsi, sur une ouverture de 1 en mineure, on peut enchérir à :
\begin{itemize}
\item
  2 dans la mineure avec 6-10 \pts et au moins 5 cartes dans la
  mineure,
\item
  3 dans la mineure avec 11-12 \pts et au moins 5 cartes dans la
  mineure.
\end{itemize}

Pour les jeux forts, produire une enchère \fcing.


%......................................................................
\subsection{Les réponses à \SA}
%......................................................................

La réponse de 1\SA montre un jeu de 6 à 10 \pts, et peut se faire avec
des jeux possédant une distribution régulière, aussi bien qu'avec des
mains distribuées, mais non annonçables avec un changement de couleur
ou un soutien.

\begin{important}
  La réponse à 1\SA indique de 6-10 \pts et \textbf{peut être
    artificielle}.
  Elle est parfois la seule réponse possible pour indiquer cette zone
  de points.
\end{important}

À l'inverse, les réponses de 2\SA et 3\SA sont \emph{naturelles}
(indiquent des distributions régulières) et précises.
2 \SA indique 11 \pts, sans majeure annonçable en 1 sur 1.
3 \SA indique 12-15 \pts, sans majeure 4\ieme.


%======================================================================
\section{Réponses sur une ouverture à 1\SA}
%======================================================================

Une ouverture de 1\SA promet de 15 à 17 \pts (H), et une main
régulière, c'est-à-dire :
\begin{itemize}
\item
  4-3-3-3
\item
  4-4-3-2
\item
  5-3-3-2 sans majeure cinquième (on aurait ouvert dans la majeure
  sinon)
\item
  éventuellement 6-3-2-2 avec une mineure 6\ieme
\end{itemize}

\medskip

Après une telle ouverture, très précise, la main du déclarant est
clairement délimitée.
Les réponses les plus fréquentes à cette ouverture sont décrites dans
les paragraphes suivants, suivant le type de main.
Dans tous les cas, il ne faut pas perdre de vue qu'il faut \emph{a
priori} demander la manche à partir de 24-25 \pts, et les chelems à
partir de 32 \pts.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sans majeure 4\ieme}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  \infeq 7 \pts : \Passe. Il n'y a pas de manche envisageable, autant
  rester à 1\SA, sauf mains excentrées et mineure 6\ieme et
  +~\myref{sec:ousams}
\item
  8 \pts : 2\SA, la manche est incertaine, l'ouvreur peut mettre
  3\SA s'il est maximum
\item
  9-14 \pts : 3\SA, la manche est certaine (enfin, plus précisément,
  il est certain qu'il faut la demander)
\item
  \supeq 15 \pts (avec plus values, de préférence 16 \pts) :
  possibilité de chelem, voir~\myref{sec:jfsa}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec 1 ou 2 majeures 4\iemes}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  \infeq 7 \pts : \Passe, il n'y a pas de manche envisageable
\item
  8-14 \pts : 2\T Stayman\\[3mm]
  \rep
  \begin{itemize}
  \item
    2\K : pas de majeure, maximum (17 \pts) sans mineure 5\ieme
    \emph{ou} minimum (15--16 \pts)
  \item
    2\C/2\P : minimum, 4\C/4\P
  \item
    \alert{2\SA} : minimum, 4\C et 4\P, \textbf{faire ensuite un Texas} pour
    choisir la couleur
  \item
    \alert{3\T/3\K} : maximum, 5\T/5\K
  \item
    \alert{3\C/3\P} : maximum, 4\C/4\P
  \item
    \alert{3\SA} : maximum, 4\C et 4\P, \textbf{faire ensuite un Texas} pour
    choisir la couleur
  \end{itemize}
  \smallskip
  \dev
  \begin{itemize}
  \item
    sur \EncheresADeuxNCFB{3mm}{6mm}{1\SA & 2\T\\2\K & \inconnu\\}
    \begin{itemize}
    \item
      2\C : 5\C/4\P, 8 \pts, \nf
    \item
      2\P : 5\P/4\C, 8 \pts, \nf
    \item
      3\C : 5\P/4\C, \fm
    \item
      3\P : 5\C/4\P, \fm
    \end{itemize}
  \item
    sur \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\SA & 2\T\\2\SA & \inconnu\\} :
    \alert{3\K}/\alert{3\C} à 8 \pts et \alert{4\K}/\alert{4\C} à
    9\plus \pts, Texas pour le fit 4-4
  \end{itemize}
\item
  \supeq 15 \pts : possibilité de chelem, voir~\myref{sec:jfsa}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec une majeure 5\ieme dans une main régulière
(5-3-3-2)}
%----------------------------------------------------------------------

Dans cette situation, et certaines des suivantes, le Texas est
utilisé.
Cette convention consiste à faire une annonce artificielle juste en
dessous de l'annonce réellement souhaitée, que le partenaire nommera
alors (cela est aussi appelé un \emph{transfert}\footnote{\emph{Jacoby
Transfer} en anglais.}).
Un des objectifs de cette convention est de cacher la main forte,
c'est-à-dire généralement celle de l'ouvreur à \SA.
\begin{itemize}
\item
  \infeq 7 \pts : faire un Texas, puis \Passe
  \begin{itemize}
  \item
    2\K : annonce 5\plus cartes à \C, l'ouvreur doit obligatoirement
    annoncer 2\C
  \item
    2\C : annonce 5\plus cartes à \P, l'ouvreur doit obligatoirement
    annoncer 2\P
  \end{itemize}
\item
  8 \pts : Texas, annoncer 2\SA ensuite
\item
  9-14 \pts : Texas, annoncer 3\SA ensuite
\item
  15-18 \pts : Texas, puis 4\SA
\item
  19\plus \pts : Texas, puis 5\SA
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec une majeure 5\ieme et une mineure 4\ieme}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  \infeq 7 \pts : Texas, puis \Passe
\item
  8 \pts : Texas, puis 2\SA
\item
  9\plus \pts : Texas, puis 3 dans la mineure (\fm)
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec un bicolore 5-4 majeur}
\label{sec:jsabcq}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  \infeq 6 \pts : Texas pour la majeure 5\ieme, puis \Passe
\item
  7-8 \pts : 2\T Stayman\\[3mm]
  \rep
  \begin{itemize}
  \item
    2\K : on nomme sa majeure 5\ieme (\nf)
  \item
    2\C/2\P : le fit est trouvé, on passe
  \item
    2\SA : \textbf{faire un Texas} pour le fit 4-4 au palier de 3, l'ouvreur
    rectifie à 3 ou 4 en fonction de sa main
  \item
    3\T/3\K : annoncer 3\SA
  \item
    3\SA : \textbf{faire un Texas} pour la manche dans le fit 4/4
  \end{itemize}
\item
  9\plus \pts : 2\T Stayman\\[3mm]
  \rep
  \begin{itemize}
  \item
    sur 2\K
    \begin{itemize}
    \item
      annoncer 3\C avec 5\P-4\C
    \item
      annoncer 3\P avec 5\C-4\P
    \end{itemize}
  \item
    2\C/2\P : annoncer 4 dans le fit
  \item
    2\SA : faire un Texas pour le fit 4-4 au palier de 4
  \item
    3\T/3\K : annoncer 3\SA
  \item
    3\C/3\P : annoncer 4 dans le fit
  \item
    3\SA : faire un Texas pour la manche dans le fit 4-4
  \end{itemize}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec un bicolore 5-5 majeur}
%----------------------------------------------------------------------

Dans cette situation, il y a automatiquement un fit en majeure,
puisque le déclarant ne peut avoir qu'un seul doubleton.
Il possède donc obligatoirement 3 cartes dans une des majeures.

\begin{itemize}
\item
  \infeq 6 \pts : choisir une couleur et faire un Texas
\item
  7-8 \pts : 2\T Stayman et se reporter au cas du bicolore 5-4 en
  majeure
\item
  9\plus \pts : \alert{4\K}, le déclarant rectifie obligatoirement à
  4\C ou 4\P
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec un unicolore 6\ieme en majeure}
%----------------------------------------------------------------------

Avec un unicolore 6\ieme en majeure, il y a obligatoirement un fit
avec le déclarant, qui ne peut pas posséder moins de 2 cartes dans la
couleur concernée.

\begin{itemize}
\item
  \infeq 6 \pts : Texas, puis \Passe
\item
  7-8 \pts : Texas, puis rebid à 3
\item
  9-14 \pts : Texas, puis rebid à 4
\item
  15\plus \pts : saut à 3 dans la couleur (\ec). Ici, il n'y a plus de
  Texas, prévu initialement pour cacher la main forte. Dans cette
  situation, les 2 mains sont fortes et il est donc préférable de
  cacher celle qui contient les atouts.
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec un unicolore 6\ieme en mineure}
\label{sec:ousams}
%----------------------------------------------------------------------

Dans tous les cas, ne pas oublier qu'il y a peu d'intérêt à jouer une
manche dans une mineure, qui se joue au palier de 5.
On privilégie donc autant que possible le contrat à \SA.
Suivant la force de la main, on a les développements suivants :
\begin{itemize}
\item
  \infeq 6 \pts : \Passe ou Texas en mineure
  \begin{itemize}
  \item
    \alert{2\P} : Texas \T
  \item
    \alert{3\T} : Texas \K
  \end{itemize}
\item 
  7-8 \pts : 2\SA ou 3\SA suivant la qualité de la couleur
\item
  9-14 \pts : 3\SA
\item
  \supeq 15 \pts : 3 dans la mineure --- uniquement pour les \K, 3\T
  est un Texas --- (\ec)
\end{itemize}

\medskip

Avec une certitude de manche, il est aussi possible de considérer les
développements suivants après un Texas en mineure :
\begin{itemize}
\item
  \alert{3\C} : courte (singleton ou chicane) à \P
\item
  \alert{3\P} : courte à \C
\item
  \alert{3\SA} : courte dans l'autre mineure
\end{itemize}

Avec ces renseignements, l'ouvreur aura tous les éléments permettant
de décider du meilleur contrat final : 3\SA, 5 ou 6 dans la mineure.


%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec un bicolore 5-5 mineur fort}
%----------------------------------------------------------------------

La seule réponse est \alert{4\T}, \ec

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec un jeu régulier et au moins 15 \pts}
\label{sec:jfsa}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  15-16 \pts bien faits : 4\SA\footnote{Qui est donc quantitatif et
  n'a rien à voir avec un Blackwood.}, l'ouvreur passe s'il est
  minimum, et met 6\SA s'il est maximum
\item
  17\plus \pts : 5\SA, l'ouvreur met 6\SA s'il est minimum, et 7\SA
  s'il est maximum
\end{itemize}


%======================================================================
\section{Réponses aux ouvertures fortes (\texorpdfstring{2\T/2\K}{2T/2K})}
%======================================================================

\emph{Note : éviter autant que possible d'annoncer par ce type
  d'ouvertures les mains 5-4 fortes, qui sont avantageusement mieux
  décrites \emph{via} des bicolores forts.}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Réponses à l'ouverture de \texorpdfstring{2\T}{2T}}
\label{sec:o2t}
%----------------------------------------------------------------------

L'ouverture de 2\T (fort indéterminé) promet de 18 à 22 \pts, ou moins
de 5 perdantes. Les réponses, basées sur les contrôles italiens (2
contrôles par As et 1 par Roi), sont :
\begin{itemize}
\item
  2\K : moins de 3 contrôles italiens, toutes distributions
\item
  2\C, 2\P, 3\T, 3\K : au moins 3 contrôles italiens, belle couleur
  5\ieme commandée par 2 gros honneurs, 6\ieme pour les mineures
  (3\T, 3\K)
\item
  2\SA : au moins 3 contrôles italiens, jeu régulier
\item
  3\C, 3\P : au moins 3 contrôles italiens, couleur 6\ieme commandée
  par 2 gros honneurs (parmi As, Roi ou Dame)
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Réponses à l'ouverture de \texorpdfstring{2\K}{2K}}
\label{sec:o2k}
%----------------------------------------------------------------------

L'ouverture de 2\K (forcing de manche) promet 23\plus \pts, ou moins
de 4 perdantes. Les réponses sont :
\begin{itemize}
\item
  2\C : pas d'As, pas 2 Rois et moins de 8 \pts
\item
  2\P : un As, pas de jeu (pas de Roi) et moins de 8 \pts
\item
  2\SA : pas d'As, 2 Rois ou au moins 8 \pts
\item
  3\T : 1 As noir, et un Roi ou au moins 8 \pts
\item
  3\K : 1 As rouge, et un Roi ou au moins 8 \pts
\item
  3\C : pas d'As, 5\C, et deux Rois ou au moins 8 \pts
\item
  3\P : pas d'As, 5\P, et deux Rois ou au moins 8 \pts
\item 
  3\SA : 2 As
\end{itemize}

\medskip

\fbox{Alternative} À partir de 3\C, on peut aussi jouer :
\begin{itemize}
\item
  3\C : 2 As de même Couleur (C) (exemple : A\K A\C)
\item
  3\P : 2 As de même Rang (R) (exemple : A\C A\P)
\item
  3\SA : 2 As Mélangés (M) (exemple : A\T A\C)
\end{itemize}

\medskip

Un moyen mnémotechnique pour se souvenir de cette alternative : CRM
(prononcer «~crème~»).

%======================================================================
\section{Réponses sur l'ouverture de \texorpdfstring{2\C/2\P}{2C/2P}
  faible}
%======================================================================

Le 2 majeur faible est une ouverture à la fois agressive et précise,
qui indique 6-10~\pts et une robuste couleur 6\ieme (en principe
commandée par 2 gros honneurs).

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Réponses avec le fit}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Avec une main faible (moins de 10 \pts) : barrage à 3, 4 ou 5
\item
  Avec une main moyenne (10-13 \pts) : \Passe ou mini-barrage au
  palier de 3
\item
  Avec une belle main (14\plus \pts)
  \begin{itemize}
  \item
    annoncer une couleur annexe (5-6 cartes sans dénier le fit),
    forcing 1 tour
  \item
    2\SA : demande de description, forcing 1 tour
  \item
    couleur à saut : Splinter, indique une courte (chicane ou
    singleton) dans la couleur annoncée et le fit (\fm et \ec)
  \end{itemize}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Réponses sans le fit}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  de 0 à 15 \pts : \Passe
\item
  avec 16\plus \pts : enchère forcing (annoncer une couleur ou 2\SA et
  voir ci-dessus)
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Développements}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Sur 2\SA
  \begin{itemize}
  \item
    3 dans la majeure : main minimum
  \item
    3 dans une autre couleur : main maximum, force dans la couleur
    citée (le déclarant décide du contrat)
  \item
    3\SA : ARD 6\ieme
  \item
    4 dans une autre couleur : main maximum, courte (chicane ou
    singleton) dans la couleur\\
    Exception sur \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{2\C & 2\SA\\4\C &\\} :
    courte à \P
  \end{itemize}
\item
  Sur une couleur sans saut
  \begin{itemize}
  \item
    3 dans la majeure : main minimum
  \item
    3\SA : main maximum, 2 cartes dans la couleur citée
  \item
    changement de couleur : main maximum (avec ou sans fit), force
    dans la nouvelle couleur
  \item
    fit simple : main minimum
  \item
    fit à saut : main maximum
  \end{itemize}
\item
  Sur un Splinter
  \begin{itemize}
  \item
    4 dans la majeure : main minimum
  \item
    autre couleur : main maximum, contrôle (As, Roi, chicane ou
    singleton)
  \item
    4\SA : ARD 6\ieme
  \end{itemize}
\item
  Blackwood : sur un Blackwood du partenaire, les réponses portent sur
  ARD de la majeure faible et 1 As annexe
  \begin{itemize}
  \item
    5\T : 0 carte parmi les 4 citées (!)
  \item
    5\K : 1 carte parmi les 4 citées
  \item
    5\C : 2 cartes parmi les 4 citées
  \item
    5\P : 3 cartes parmi les 4 citées
  \end{itemize}
\end{itemize}

%======================================================================
\section{Réponses à 2\SA}
%======================================================================

Les réponses décrites dans les paragraphes suivants s'appliquent dans
les cas suivants :
\begin{itemize}
\item
  2\SA (ouverture) qui promet 20-21 \pts
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{2\T & 2\K\\2\SA & \\} qui promet
  exactement 22 \pts
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{2\K & 2\x\\2\SA & \\} qui promet
  23\plus \pts
\end{itemize}

\vspace{-3mm}
\textbf{mais} ne s'applique pas dans les séquences du type
\EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\x & 1\y\\2\SA & \\} qui promettent
18-19 \pts.

Comme pour les ouvertures à 1\SA, l'enchère de 2\SA montre un jeu
régulier, éventuellement avec une majeure 5\ieme (en complément de la
mineure cinquième déjà incluse dans les ouvertures de 1\SA).
Une fois de plus, il ne faut pas perdre de vue qu'il faut \emph{a
priori} demander la manche à partir de 25 \pts, et les chelems à
partir de 32 et 36 \pts.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Réponse générale}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  \alert{3\T} : Puppet Stayman, enchère qui est faite systématiquement
  (même sans une majeure 4\ieme), sauf si une des enchères ci-après
  convient mieux~\myref{sec:odsamc}\myref{sec:odsaar}\\[3mm]
  \rep
  \begin{itemize}
  \item
    3\K : 1 ou 2 majeures 4\iemes\\[3mm]
    \dev
    \begin{itemize}
    \item
      3\C : 4\P et peut-être 4\C. Si l'ouvreur enchérit à 4\P, le fit
      est trouvé ; s'il enchérit à 3\SA, rectifier à 4\C avec 4 cartes
      à \C.
    \item
      3\P : 4\C sans 4\P
    \item
      3 \SA : ni 4\C, ni 4\P
    \end{itemize}
  \item
    3\C/3\P : 5\C/5\P
  \item
    3\SA : pas de majeure 4\ieme ou 5\ieme
  \end{itemize}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Avec une majeure au moins 5\ieme sans l'autre majeure 4\ieme}
\label{sec:odsamc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  3\K : Texas \C\\[3mm]
  \rep
  \begin{itemize}
  \item 
    3\C : au moins 3\C
  \item
    3\P : 5\P et 2\C
  \item
    3\SA : 2\C sans 5\P
  \end{itemize}
\item
  3\C : Texas \P\\[3mm]
  \rep
  \begin{itemize}
  \item 
    3\P : 5\C et 2\P
  \item
    3\SA : 2\P sans 5\C
  \item
    4\P : au moins 3\P
  \end{itemize}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Autres réponses}
\label{sec:odsaar}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  \alert{3\P} : Texas mineur indéterminé fort\\[3mm]
  \rep
  \begin{itemize}
  \item 
    3\SA : pas d'intérêt pour les mineures
  \item
    4\T dans les autres cas
  \end{itemize}
\item
  \alert{3\SA} : 5\P et 4\C
\item
  4\SA : quantitatif (proposition de petit chelem, compter les points)
\item
  \alert{4\T} : bicolore 5-5 mineur \textbf{fort} (\ec)
\item
  \alert{4\K} : bicolore 5-5 majeur, au moins \fm
\item
  5\SA : quantitatif (proposition de grand chelem, compter les points)
\end{itemize}


%======================================================================
\section{Les enchères d'essai}
%======================================================================

Les enchères d'essai se font après un soutien simple sur une ouverture
en majeure ou après un fit de l'ouvreur sur la première réponse du
répondant.
Exemples :
\begin{itemize}
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\C\\}
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\K & 1\C\\2\C&\\}
\end{itemize}

Une enchère d'essai indique un jeu au-dessus de la main minimum (au
moins 15 \pts pour l'ouvreur par exemple) : il y a donc espoir de
manche si le répondant est maximum, ou s'il apporte le complément
adéquat.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{2\SA : essai généralisé avec un jeu régulier}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  3 dans la majeure : minimum
\item
  3\SA : maximum, jeu régulier (valeurs distribuées en dehors de la
  majeure)
\item
  4 dans la majeure : maximum, jeu irrégulier
\item
  3 dans une autre couleur : maximum, force (fit 3\ieme probable)
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{3 dans la majeure : barrage}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

Exemple : \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\C\\3\C&\\}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Nouvelle couleur : demande de couvrantes}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  3 dans la majeure : pas de couvrante
\item
  4 dans la majeure : couvrantes dans la couleur
\item
  par extension :
  \begin{itemize}
  \item
    \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\C\\2\P & 2SA\\} : maximum,
    couvrantes à \P, régulier (fit 3\ieme)
  \item
    \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\C\\3\T & 3\K\\} : maximum,
    valeurs à \K, pas de couvrantes \T
  \end{itemize}
\item
  L'enchère d'essai est un cue-bid. Exemple :
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T & 2\C & \p\\3\T & \p &
    \inconnu &\\}
  \begin{itemize}
  \item
    nommer \SA en priorité avec l'arrêt de la couleur
  \item
    3\C : main minimum
  \item
    autre couleur : force, main intéressante
  \item
    saut à la manche : pas d'arrêt, main maximum
  \end{itemize}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Enchères d'essai en mineure}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

Ces enchères marchent selon le même principe, mais il faut privilégier
3\SA par rapport à la manche en mineure. Exemples :
\begin{itemize}
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\T & 2\T\\2\C&\\} : main forte, espoir
  de manche, accident à \P probable pour jouer à \SA
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\K & 3\K\\3\P&\\} : main forte, espoir
  de manche, accident à \C probable pour jouer à \SA
\end{itemize}


%======================================================================
\section{Les réponses 2 sur 1}
\label{sec:2s1}
%======================================================================

Les réponses 2 sur 1 correspondent aux développements suivant une
enchère au niveau de 2 en réponse à une enchère au niveau de 1.
Rappel : l'enchère au niveau de 2 montre une force d'au moins 10
\pts.
Ces séquences sont auto-forcing jusque 2\SA.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Séquences du type \texorpdfstring{1\C/\P\ - 2\T/\K}{1C/P -
    2T/K}}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------


\begin{itemize}
\item
  Avec 11-14 \pts
  \begin{itemize}
  \item
    répétition de la couleur (même 5\ieme) au niveau de 2, même fitté
  \item
    bicolores économiques (ex : \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C &
    2\T\\2\K & \\})
  \end{itemize}
\item
  Avec 14-17 \pts
  \begin{itemize}
  \item
    2\SA : jeu régulier ou irrégulier non annonçable économiquement
  \item
    jeu fitté : \fm
  \end{itemize}
\item
  Avec 17\plus \pts
  \begin{itemize}
  \item
    jeu régulier : 3 \SA
  \item
    jeu irrégulier
    \begin{itemize}
    \item
      bicolore fort au niveau de 3 (ex :
      \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T\\3\K & \\})
    \item
      bicolore inversé (ex : \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C &
      2\T\\2\P & \\})
    \end{itemize}
  \item
    jeu fitté : \fm (\ec)
  \item
    jeu unicolore : saut au palier de 3 (ex :
    \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T\\3\C & \\})
  \end{itemize}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur \texorpdfstring{1\P\ - 2\C}{1P - 2C}}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  11-14 \pts : 2\P, même fitté
\item
  14-17 \pts
  \begin{itemize}
  \item
    2\SA : jeu régulier non fitté ou irrégulier non annonçable
    économiquement
  \item
    3 \C : jeu fitté
  \end{itemize}
\item
  17\plus \pts
  \begin{itemize}
  \item
    jeu régulier : 3\SA 
  \item
    jeu irrégulier : bicolore fort au niveau de 3 (ex :
    \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\C\\3\T & \\}), \fm
  \item
    jeu fitté : \fm (\ec)
  \item
    jeu unicolore : saut au palier de 3
    \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\C\\3\P & \\}
  \end{itemize}
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Sur \texorpdfstring{1\K\ - 2\T}{1K - 2T}}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  2\K : minimum (12-14 \pts), 5\plus cartes
\item
  2\C/\P\ : 5\K et 4\C/\P, inversée classique (17\plus \pts)
\item
  2\SA : 12-14 \pts réguliers (on aurait ouvert de 1\SA avec 15-17
  \pts)
\item
  3\T : \fm (\ec)
\item
  3\K : fort, unicolore \K
\item
  3\C/\P\ : jeu excentré 6-5, 14 \pts maximum
\item
  3\SA : 18-19 \pts réguliers
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Attitude du répondant}
%\label{sec:iaooc}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{itemize}
\item
  Sur une redemande minimum (ex : \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C &
    2\T\\2\C & \\})
  \begin{itemize}
  \item
    2\SA : jeu minimum, 10-11 \pts, \nf
  \item
    inversées : 12\plus \pts, \fm
    \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
        \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\T\\2\P & 3\K\\} &
        \hspace*{2cm} & \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\K & 2\T\\2\SA &
        3\C\\}\\
        \emph{5\T-4\K} & & \emph{5\T-4\C}
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item
    enchère au niveau de 3 : 12\plus \pts, \fm
    \begin{center}
      \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\C\\2\P & 3\T\\}\\
      \emph{5\C-4\T (ou accident \K...)}
    \end{center}
  \item
    fit différé au niveau le plus bas : forcing
    \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
        \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T/\K\\2\C & 3\C\\} &
        \hspace*{2cm} & \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\T\\2\K &
        2\P\\}\\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item
    fit différé après 2 redemandes minimums : \fm (\ec)
    \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
        \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T\\2\C & 2\P\\2\SA &
        3\C\\} & \hspace*{2cm} & \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P &
        2\K\\2\P & 3\T\\3\C & 3\P\\}\\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \item
    fit différé avec saut : \fm (\ec)
    \begin{center}
      \begin{tabular}{ccc}
        \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\T\\2\K & 3\P\\} &
        \hspace*{2cm} & \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 
        2\T\\2\K & 3\C\\}\\
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{itemize}
\item
  Fit après une redemande de deuxième zone : \fm
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\T\\2\SA & 3\P\\} &
      \hspace*{2cm} & \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 
        2\K\\2\SA & 3\T\\3\K & 3\C}\\
    \end{tabular}\\
    \emph{Mains \fm}\\
    \begin{tabular}{ccc}
      \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 2\T\\2\SA & 3\K\\3\SA & 4\P}
      & \hspace*{2cm} & \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 
        2\T\\2\SA & 3\K\\3\C & 4\C}\\
    \end{tabular}\\
    \emph{Mains 5-4-3-1}
  \end{center}
\end{itemize}


%======================================================================
\section{Quelques conventions utiles}
%======================================================================

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Le Blackwood}
\label{sec:blc}
%----------------------------------------------------------------------

Le Blackwood est une convention permettant de déterminer le nombre
d'As détenus par un camp.
Il en existe de nombreuses variantes.

\begin{itemize}
\item
  Le Blackwood « classique », demandé par l'enchère de 4\SA, avec les
  réponses suivantes :
  \begin{itemize}
  \item
    5\T : 0 ou 4 As
  \item
    5\K : 1 As
  \item
    5\C : 2 As
  \item
    5\P : 3 As
  \end{itemize}
\item
  Le Blackwood « moderne », ou « 30-41 », demandé par l'enchère de
  4\SA, avec les réponses suivantes :
  \begin{itemize}
  \item
    5\T : 3 ou 0 As
  \item
    5\K : 4 ou 1 As
  \item
    5\C : 2 As
  \item
    5\P : 2 As et le Roi d'atout
  \end{itemize}
\item
  Le Blackwood « 5 clés », demandé par l'enchère de 4\SA, avec les
  réponses suivantes, en considérant que les 5 clés considérées sont
  les As et le Roi d'atout :
  \begin{itemize}
  \item
    5\T : 3 ou 0 clés
  \item
    5\K : 4 ou 1 clés
  \item
    5\C : 2 clés
  \item
    5\P : 2 clés et la Dame d'atout
  \end{itemize}
\end{itemize}

\medskip

Il est possible, sur un Blackwood moderne ou 5 clés, d'ajouter les
réponses suivantes :
\begin{itemize}
\item
  5\SA : 2 As et une chicane (utile)
\item
  6\x : 1 As et une chicane à \x
\end{itemize}

\medskip

Il existe aussi un Blackwood aux Rois, utilisé pour jouer le grand
chelem, qui se demande par l'enchère de 5\SA.
Attention, « poser » un Blackwood aux Rois implique que 2 conditions
soient remplies :
\begin{itemize}
\item
  le camp demandeur possède tous les As,
\item
  le camp est assez fort pour envisager un grand chelem.
\end{itemize}

\medskip

Les réponses au Blackwood aux Rois classique (\textbf{moderne}) sont
les suivantes :
\begin{itemize}
\item
  6\T : 0 Roi (\textbf{3 ou 0 Rois})
\item
  6\K : 1 Roi (\textbf{4 ou 1 Rois})
\item
  6\C : 2 Rois (\textbf{2 Rois})
\item
  6\P : 3 Rois (\textbf{-})
\end{itemize}

\medskip

\textbf{Attention} :
\begin{itemize}
\item
  sur l'ouverture de 2\K (\fm), le Blackwood est automatiquement aux
  Rois,
\item
  après la réponse de 5\P (2 As et le Roi d'atout), ou après un
  Blackwood 5 clés, un éventuel Blackwood aux Rois porte sur les Rois
  restants.
\end{itemize}

Une convention utile : en cas d’ambiguïté ou de double fit, le
BlackWood se fait dans la couleur du répondant.

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Le Splinter}
\label{sec:splt}
%----------------------------------------------------------------------

Cette convention consiste à faire un double saut dans une couleur, ou
une enchère inexistante à saut, d'où une perte d'espace inutile.
Elle promet en contrepartie certaines informations très précises sur
la main :
\begin{itemize}
\item
  fit dans la couleur qui vient d'être nommée,
\item
  courte dans la couleur du saut (singleton ou chicane),
\item
  au moins 4 cartes parmi ARD d'atout et AR des 2 couleurs restantes.
\end{itemize}

\exes

\begin{itemize}
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 4\T\\}
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\K & 1\C\\4\T}
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{2\C & 4\K\\}
\item 
  Attention : \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{2\C & 3\P\\}
\item
  Par extension : \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{2\T &
  2\K\\2\C & 4\K\\}, promet 2 contrôles italiens et
  une courte à \K
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Joséphine}
\label{sec:josp}
%----------------------------------------------------------------------

Joséphine est une convention qui est utilisée lors de certains
problèmes à l'atout.
C'est une interrogative : partenaire, possèdes-tu 2 gros honneurs
(parmi ARD) à l'atout ?
Si oui, conclus à 7\x (interrogative 5\SA) ou à 6\x (interrogative
5\x).

Il y a également une enchère Joséphine à 6\T après un Blackwood aux
As.

On distingue qu'une enchère à 5\x ou à 5\SA est Joséphine si c'est une
enchère à saut ou si elle n'a pas d'autre signification.

\exes

\begin{itemize}
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 5\SA\\}\\
  Rectifier à 7\P si on possède 2 gros honneurs \P, rectifier sinon à
  6\P.
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\C & 2\T\\2\K & 3\C\\4\T &
    5\C/\SA\\}\\
  Sur 5\SA, enchérir à 7\C avec 2 gros honneurs \C, mettre 6\C
  sinon.\\
  Sur 5\C, enchérir à 6\C avec 2 gros honneurs \C, passer sinon.
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{2\P & 2\SA\\3\K & 5\P/\SA\\}\\
  Même principe.
\item
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\P & 4\P\\5\P/\SA & \\}\\
  Même principe.
\end{itemize}

Attention à ne pas confondre Joséphine avec un Blackwood aux Rois...

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Le Roudi}
\label{sec:roudi}
%----------------------------------------------------------------------

Le Roudi\footnote{Mis au point par le champion français Jean-Marc
  Roudinesco.} s'utilise sur les séquences du type :

\begin{center}
  1\T/1\K~~~--~~~1\C/1\P~~~--~~~1\SA
\end{center}

Dans ce genre de séquences, le déclarant a à peu près bien décrit sa
main.
Celle-ci est plutôt régulière, et est de première zone (12--14~\pts).
Ce type de séquences est assez fréquente et le répondant va être gêné
s'il possède 5 cartes dans sa majeure et/ou s'il possède au moins une
dizaine de points.
Le Roudi permet d'en savoir un peu plus : il faut faire l'enchère de
2\T, pour obtenir une séquence :

\begin{center}
  \EncheresADeuxNCFB{3mm}{5mm}{1\T/1\K & 1\C/1\P\\1\SA &
    \alert{2\T}\\}
\end{center}

\medskip

Sur cette séquence,  les réponses suivantes sont possibles :
\begin{itemize}
\item
  2\K : \textbf{mini} \emph{sans} 3 cartes dans la majeure du
  partenaire
\item
  2\C : \textbf{mini} \emph{avec} 3 cartes dans la majeure du
  partenaire
\item
  2\P : \textbf{maxi} \emph{avec} 3 cartes dans la majeure du
  partenaire
\item
  2\SA : \textbf{maxi} \emph{sans} 3 cartes dans la majeure du
  partenaire
\end{itemize}

\begin{important}
  La convention se retient facilement en mémorisant : «
  mini/mini/maxi/maxi » et « 2--3--3--2 »
\end{important}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Le Drury}
\label{sec:drury}
%----------------------------------------------------------------------

Le Drury est utilisé après une ouverture en majeure effectuée en
3\ieme ou 4\ieme position pour connaître la valeur d'ouverture du
déclarant.
Une ouverture en majeure dans ces positions peut être faite à partir
de 10/11~\pts.
Dans les situations où on est soi-même maximum de son \Passep
(avec 10/11~\pts), il est important de vérifier la \emph{valeur
  d'ouverture} du déclarant.
Il ne faut pas oublier non plus qu'après le \Passep d'entrée, les
changements de couleur ne sont plus \fcing, d'où l'intérêt
d'avoir un outil permettant d'explorer les mains limites de manche.

Le Drury indique \textbf{toujours une main de 9--11~\pts}.
Il est réalisé par l'enchère de \alert{2\T} ou par l'enchère de
\alert{\X} ou \alert{\XX} s'il y a une intervention adverse.
Il peut avoir 3 grandes significations, qui modifient éventuellement
la zone de points :
\begin{itemize}
\item
  un fit au moins 3\ieme avec 10--11~\pts (on fera un soutien simple
  avec moins de points)
\item
  une distribution régulière et 11~\pts (l'équivalent de 2\SA)
  \textbf{avec} un honneur second dans la majeure ouverte (on
  enchérira à 1--2\SA sinon en fonction des points)
\item
  une réponse naturelle, c'est-à-dire un trèfle 6\ieme, qui peut être
  faite à partir de 9~\pts
\end{itemize}

\medskip

On retiendra d'ores et déjà que \textbf{toute réponse différente de
  2\K promet l'ouverture}, et que 2\K ne dénie pas l'ouverture : c'est
une réponse ambiguë.
Sur un Drury, correspondant par exemple à la séquence :

\begin{center}
  \EncheresAQuatreNCFB{3mm}{5mm}{\p & \p & 1\P & \p\\2\T & \p &
    \inconnu &\\}
\end{center}

le répondant peut faire les réponses suivantes :
\begin{itemize}
\item
  2\K : réponse ambiguë, à produire quand on a pas l'ouverture
  \textbf{ou} qu'aucune autre enchère ne convient
\item
  2\C : bicolore majeur 5/4 avec 12--15~\pts
\item
  2\P : unicolore 6\ieme avec 12--15~\pts
\item
  3\P : unicolore 6\ieme avec 16--19~\pts
\item
  2\SA : main régulière avec 14--16~\pts
\item
  3\SA : main régulière avec 17--19~\pts
\item
  3\T/3\K/3\C : bicolore 5-4 avec 15--16~\pts
\end{itemize}

\medskip

Les développements sont ensuite logiques... sauf sur la réponse de 2\K
qui est ambiguë justement.
En considérant la même série d'enchères, si le déclarant répond 2\K,
le répondant peut poursuivre :
\begin{itemize}
\item
  2\C : doubleton \P avec 4/5 cartes à \C et 11~\pts
\item
  2\P : main régulière (\textbf{fittée 3\ieme ou pas fittée}) avec
  11~\pts
\item
  3\P : fitté 4\ieme avec 11~\pts
\item
  3\T : unicolore 6\ieme à \T, misfit, à partir de 9~\pts
\end{itemize}

\medskip

L'utilisation du Drury a naturellement des effets de bord sur les
autres réponses possibles.
Après une ouverture en majeure en 3\ieme ou 4\ieme position, les
réponses autres que 2\T sont (en considérant une ouverture à \P) :
\begin{itemize}
\item
  2\K/2\C : unicolore 6\ieme, misfit, 8--10~\pts \textbf{ou} 5 belles
  cartes, singleton/chicane \P, 11~\pts
\item
  2\P : fitté, 3 atouts, 6--10~\pts
\item
  3\P : fitté, 4 atouts, 6--10~\pts (barrage)
\item
  3\T/3\K/3\C : fitté, 4 atouts, bonne couleur 5\ieme
\item
  1\SA : misfit, 6--11~\pts
\item
  2\SA : misfit, bicolore mineur 5/5, 8--10~\pts
\end{itemize}

%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Le double deux}
\label{sec:ddeux}
%----------------------------------------------------------------------

\emph{Plus avancé, à décrire plus tard...}
